攻台須打登陸戰但很難

我寧願被武統打死，也不能讓中華民族在台灣斷了根！」台灣總統蔡英文前日高票成功連任後，中國大陸除了官媒立即啟動輿論戰，口誅筆伐外，網民也像「義和團」上身，紛紛主張加快武力統一台灣。不時高舉民族主義的官媒《環球時報》總編輯胡錫進聲稱，解放軍要武統台灣會比70年前打平津戰役拿下北京城還容易，但就認為這意味着中國與美國全面攤牌。內地軍事戰略專家則批評，總有些人終日愛「打打、殺殺」，而中國武統台灣，確實意味中美正面交戰，這將製造更多麻煩出來，代價非常巨大。

「台灣人給了我們準確的信息：他們還是賊心不死啊！隨時作好武統的準備才是正道，指望一群棒槌幡然醒悟？難啊！」「武統台灣迫在眉睫，和平統一感覺變渺茫了！！」「我寧願被武統打死，也不能讓中華民族在台灣斷了根！」自從周六晚，蔡英文宣佈在台灣總統大選中獲勝後，新浪微博便充斥不少這類網民留言，當中大多主張加快武統台灣，避免民進黨繼續執政下去，令台灣進一步走向獨立。

《環球時報》總編輯胡錫進，周六晚亦在微博「湊熱鬧」，大談此話題，直指「武統台灣，從兩岸軍事對比來說毫無問題，會比70年前解放軍打平津戰役拿下北京城還容易。」但他同時指出，這意味着中國與美國全面攤牌，中國必須冷靜面對當中所涉及的風險與挑戰。

所謂「平津戰役」，是指發生在1948年11月至1949年1月、國共內戰期間的一場重要戰役。中共一直對外宣稱，共軍在這場戰役中以傷亡3.9萬人的代價，使國軍裝備精良的50萬大軍全軍覆沒。

根據胡錫進的分析，中國把武統作為一個優先現實選擇，需要兩項戰略上的確定性，包括解放軍在第一島鏈附近形成壓倒性優勢，或者能夠很容易地給前來干預的美軍造成不可承受的代價；另外，中美經濟實力對比形勢逆轉，中國的市場規模和綜合經濟競爭力超過美國，使得美國無力對中國開展全面經濟制裁，也無力聯合西方力量在經濟上圍堵中國。

胡錫進坦言，這兩個條件若缺其一，中國武統台灣就將面臨巨大戰略風險。然而，中國越壯大實力，將可迫使美國為阻止中國武統而付出巨大犧牲。而中國可使用不同的對台軍事施壓手段，達到震懾台灣當局及遏制台獨的目的。

軍事評論員黃東指出，大陸網民去年至今有多次民族情緒高漲的時刻，第一次是台灣「黑鷹」直升機失事墜毀，多名台軍高層殉職，他們開心得開香檳慶祝，認為武統的時候到了；之後美伊衝突，美國基地受襲，大陸網民也是莫名的興奮；到蔡英文這次成功連任，他們卻怒火中燒，簡直「頭頂出煙」，因而提出要加快武統台灣。但其實，這些網民都是過過口癮，一旦真的要他們上戰場，又是另一回事。

黃東認為，若不計成本與代價，解放軍絕對有能力摧毀台灣，但問題是隨後如何收服島內民眾。單單看香港的反送中運動就可知，年輕一代已不可能任由魚肉，必然同你「死過」。情況就如同俄國當年攻打車臣，十多年來當地人還是不斷作出激烈反抗。再者，解放軍不能單憑導彈攻擊，要武統就必須打登陸戰，隨後的城市巷戰、山地戰，都是非常難打的。而中國在全球稱霸的野心，近年已不斷引起周邊國家的警覺，一旦台灣爆發戰爭，並引來美軍的介入，絕對不會有國家會同情或支持中國的。

香港中文大學兼任教授林和立則對《蘋果》表示，中共一向鼓吹民族主義，特別是國家主席習近平上台後，內地網民仇外情緒更為高漲。而內地網民普遍知識水平不高，兼且與外國資訊隔絕，往往只會選擇北京方面的調子，因而主張要武統台灣，絕不出奇。但他也不排除，這其實是北京當局輿論戰一部份，製造內地民眾支持武統的假象，對台灣施予更大的統戰壓力。

至於官媒《環球時報》總輯胡錫進指，中國要武統台灣，會比70年前解敵軍打平津戰役奪拿北京還容易，林立和認為，胡錫進發言一向只為中共統戰服務，實際要發動一場戰爭，是非常複雜的事。林和立認為，中共在未來兩至三年武統台灣的可能性極低，其中一個原因是習近平根本沒有這個逼切性，傳聞習近平在2022年中共二十大後會續繼執政到2027年，甚至去到2032年的中共二十二大。

另外，解放軍根本未有能力登島作戰，至少在現階段也不願為此付上極高昂的人命死傷與政治代價。即使要做到長時間完全封鎖台海，逼台灣政府展開和談，至少需要4至5個航母戰鬥群，而每個航母戰鬥群至少有6至7年時間才能形成戰鬥力。而解放軍目前只得2艘航母，第3艘仍在建造中。再加上中國與美國的軍事能力還有很大的距離，一旦台灣爆發戰爭，美軍不可能坐視不管，這些因素都令解放軍不敢在台灣問題太過冒進，以免真的擦槍走火。

上海政法大學教授、軍事戰略專家倪樂雄接受《蘋果》電話訪問時批評，內地總有一批網民終日呼喊「打打、殺殺」，而內地的民族主義情緒亦確實高漲，但不是每個老百姓都這麼好戰。

倪樂雄又指，解放軍現時確實有能力武統台灣，但問題是美國對協防台灣的承諾，必然會令到台海這場戰爭演變成中美戰爭，甚至地區軍事衝突，對任何一方來都會帶來崩潰性打擊。中國領導人很清楚，中美兩國的軍事實力仍存在很大的差距，而發動一場常規戰爭，是一件極複雜的事，當中還有各種各樣的計算，例如若果失敗會帶來甚麼的政治、經濟後果，代價會否太大等等。

倪樂雄說：「如果需要打的話，那麼像香港也好，台海也好，甚至像現在的伊朗也好，不打沒事，一打，你一打就背諾，就是太麻煩…現在麻煩太大，解決一個麻煩，把它打了，你一用武力以後，你將一個麻煩變成十個麻煩，不斷生出麻煩，前面的麻煩解決了，又會有麻煩。」對他來說，兩岸最好保持現狀，讓時候創造和平統一的條件。

《蘋果》記者

係打就快啦垃圾

就算打感覺上只會變成好似越戰咁

但係美國唔會好似越戰咁放棄台灣，第一島鏈

係，台灣嘅戰略位置實在太重要

況且經歷過越戰失利，我相信美國唔會再咁輕易放棄，再加上仲有日本同東南亞，又有印度，根本就係圍9中国

台灣根本係獨立國家
完全無台獨問題
唔通中共1971年未入聯合國就唔係獨立國家
中共港共常常講台獨
實質上係矮化台灣
台獨唔可怕
如果台灣開始吹水加入美聯邦
我睇你中共重點打飛機